我們醫護不是避孕套！ HA註冊護士 - 莫愁

我們醫護不是避孕套！
HA註冊護士 - 莫愁

疫症期間，作為前線醫護人員，少不免有種被用完即棄的感覺。在罷工期間被話黑護也不是味兒。在此想拋書包，分析一下我們的處境。究竟我們所做的，價值何在？是否合乎道德標準？

假設一駕駛員駕着一輛時速100公里的電車，朝着前方的分岔駛去。此時控制室發現其中一分岔有五名工作人員正在施工，但沒有即時通知該駕駛員，亦沒有意欲撤離在軌上工作的人員。直到駕駛員看到在軌上的工人，電車已到了分岔。此時，駕駛員為避免傷及工人，把電車轉往另一岔路。誰知這是一個死胡同，電車撞了，乘客及工人得救，駕駛員死了。這場景熟悉嗎？一早預知疫症蔓延，沒有行動，最終醫護埋單！

套用邊沁的功利主義，最高標準的道德是幸福的最大化，因此把功利最大化就是正確之舉。由以上思想實驗可見，駕駛員的死是有價值，它換取了大部份人的性命。換言之，人類總體的幸福比個人的幸福大就是道德。這位英勇的駕駛員成為一個名留青史的避孕套。

究竟用避孕套一詞來形容是否恰當呢？康德認為，人的道德建基於責任，不應受後果影響。單看故事尾段，醫護緊守崗位，盡我們的責任對抗疫症，替群體埋單，避孕套一詞絕對貶低了我們的專業、道德及尊嚴。只要完整看成個故事，醫護本身不是避孕套，只是有班人當我們是避孕套，不要因這些稱呼洩氣，我們專業、道德及尊嚴仍永垂不朽！

另一方面，曾選擇罷工的同袍，請不要有罪惡感及自責，你們是為了大眾的福祉，是最高的道德！同時會有一些選擇退下來，你們也不要擔心，你們是為了你個人的責任，為了家庭或朋友，甚麼也好，根據康德的見解，盡個人的責任也是有道德的人！

那些預見危機，不作適當行動的人才是不負責任，甚至令疫情惡化。對於任何準則，這些人都是不道德，甚至自私。同事們，請不要再掙扎是否被利用，應否再緊守崗位，進或退我們同樣有道德同尊嚴的！疫症爆發至如何也不是我們的責任，盡我們所能便足夠！各位醫護人員，加油！

莫愁
HA註冊護士

問題政府係utilitarianism呢

多謝罷工要求封關救港醫護，
喺呢個過程 令到香港人知道多咗武漢肺炎有幾危險，同埋點樣防範， 例如經常帶口罩同埋保持社交距離。
令到香港可以 keep 到相對低既感染率。

多謝醫護